問佛 情為何物 | 學佛TG

（一） 問：我是管理系工商管理專業2011級的。倉央嘉措曾經寫過：“世上安得兩全法，不負如來不負卿。”後來因為愛情，他留下了許多動人的浪漫詩篇。所以我想請問一下：您是如何評價倉央嘉措的？

（二） 問：我是中文系2009級的。弗洛伊德曾經說過，人類的兩大原始慾望是性慾和攻擊性。現在，情這個東西困擾青少年，引發許多青少年犯罪，已經成了嚴重的社會問題。您剛才講到，某大學的兩個學生也因為感情而喪命。因此，基於青少年特有的心理狀況，加上他們缺少社會歷練，導致一部分人無法控制自己的身心，經常做出一些極端的行為。我想請問，青少年應該怎樣調整自己的心？

（三） 問：我是財政金融系2011級的。六祖惠能說過一句話：“本來無一物，何處惹塵埃。”既然佛教認為，什麼都是空的、什麼都是虛的，那我們為什麼還會執著呢？

（四） 問：我是行政管理專業2011級的。您剛才一直提到執著，也就是說，因為執著於情，所以我們才會痛苦，只要放棄對情的執著，我們就可以不痛苦。那您是否執著對真理的追求和對內心的塑造？這樣的執著是否會對您造成痛苦？您是否應該放棄這樣的執著？

（五） 問：我是國貿系2009級的。在佛教中，從空性角度看，一切情都不應該有。那麼一位修大乘佛法的上師，他懷有慈悲心，並且發起菩提心，請問他心中是否有情？

（六） 問：我是機電系2010級的。有個對佛學蠻感興趣的同學，給我講過許多成佛的道理，我當時反問他：“你想成佛，這也是一種慾望——成佛欲，為什麼佛家對男女感情要禁止，而對成佛不禁止？難道你們那種慾望是對的，而我們這種慾望是錯的嗎？”俗話說“海納百川，有容乃大”，既然佛法無邊，就應該有足夠的包容性，為什麼佛法不能把七情六慾包容進去，一定要把它斬斷呢？

（七） 問：我是金融系2008級的。如果兩個年輕人相愛，但因為世俗或家庭觀念的阻礙，使他們不能在一起。當兩種感情相互碰撞時，既要考慮到親情，又不能放棄愛情，我們應該怎麼抉擇？

（八） 問：我是電子信息工程專業2009級的。既然說情是痛苦的，當為情而痛苦到睡不著的時候，有什麼辦法能讓自己睡著呢？

索達吉堪布: 一切從心開始 --- 廈門大學嘉庚學院問答

香港理工大學佛學問答-索達吉堪布（探尋藏地瑰寶系列）

學佛TELEGRAM

年輕得剃度誰亦能像波惹般乾脆
快活到半日也像活佛一百萬歲